# C 語言的函數

## 總和函數 sum(n)

檔案： fsum.c

```
#include <stdio.h>

int sum(int n) {
  int i, s=0;
  for (i=1; i<=n; i++) {
    s = s+i;
  }
  return s;
}

int main() {
  int sum10 = sum(10);
  printf("1+...+10=%d\n", sum10);
}
```

執行結果：

```
D:\Dropbox\cccwd\db\c\code>gcc fsum.c -o fsum
D:\Dropbox\cccwd\db\c\code>fsum
1+...+10=55
```

## 函數：取大值 max(a,b)

### 採用函數的作法

檔案： [max.c](/code/c/max.c)

```CPP
#include <stdio.h>

int max(int a, int b) {
  if (a>b)
    return a;
  else
    return b;
}

int main() {
  int m = max(9,5);
  printf("max(9,5)=%d\n", m);
}

```

執行結果：

```
D:\Dropbox\cccwd\db\c\code>gcc max.c -o max

D:\Dropbox\cccwd\db\c\code>max
max(9,5)=9
```

### 採用巨集的作法

C 語言屬於靜態語言，所有變數都要宣告型態，這樣編譯器才能正確進行編譯。

但是如果你想寫一個《通用的函數》，不想綁訂在某些型態上，在 C 語言裡應該怎麼辦呢？

一個可能的方法是使用巨集！

巨集和函數不同，會被事先展開，然後在進行編譯，以下是一個用 C 語言設計通用的 max(a,b) 巨集的範例！

檔案： [maxMacro.c](/code/c/maxMacro.c)

```CPP
#include <stdio.h>

#define max(a,b) ((a>b)?a:b)

int main() {
  int m = max(9,5);
  printf("max(9,5)=%d\n", m);

  printf("max(3,8)=%d\n", max(3,8));
}
```

執行結果：

```
D:\Dropbox\cccwd\db\c\code>gcc maxMacro.c -o maxMacro

D:\Dropbox\cccwd\db\c\code>maxMacro
max(9,5)=9
max(3,8)=8
```

這種巨集會被先展開成沒有巨集的程式，方法是在每次呼叫時都《將整段程式碼貼上並取代參數》。

我們可以透過 gcc 的 -E 參數，來觀察展開的情況，指令如下：

```
D:\Dropbox\cccwd\db\c\code>gcc -E maxMacro.c -o maxMacro.i
```

以下是展開後的程式碼

```
// ... 前面有一大堆註解
int main() {
  int m = ((9>5)?9:5);
  printf("max(9,5)=%d\n", m);

  printf("max(3,8)=%d\n", ((3>8)?3:8));
}
```
